# 数论相关

## 费马-欧拉定理

n,a为整数，若满足n，a互质，则：$a^{\phi(n)}\equiv1(mod n)$

Proof ：1~n中与n互质的数字有$\phi(n)$个,记为$x_1,x_2...x_{\phi{n}}$，考虑$m_i=a*x_i$

​		不难得到以下结论：

   * 任意$m_i$之间两两互质

   * $gcd(mi,n)=1$

     所以$m_i$与$x_i$之间存在一一对应的同余关系

     所以：$a^{\phi(n)}*x_1*x_2*...*x_{\phi(n)}\equiv x_1*x_2*...x_{\phi(n)}(mod n)$

     化简得到上述定理 

     $Q.E.D.$

推广：

* $a*a^{\phi(n)-1}\equiv1(mod n)$

​				**所以若a与n互质，则a关于n的乘法逆元就是$a^{\phi(n)-1}$**

* 特别的，当n为质数时，我们就得到了**费马小定理**：a,n互质且n为质数时，$a^{n-1}\equiv 1(mod n)$

---



## 拓展欧几里得算法

我们集中注意力在一个问题上：$ax+by=\gcd(a,b)$，这个不定方程如何解决？

首先存在 $ax_1+by_1=\gcd(a,b)$，其次当我们将方程用$ (a\bmod b)$和 a 来代入的时候可以发现，同时还存在 $bx_2+(a\bmod b)y_2=\gcd(b,a\bmod b)$。这时候我们找出了两个符合题目条件的式子。

在我们学习最大公约数时，欧几里得定理提出$ \gcd(a,b)=\gcd(b,a\bmod b)$，所以我们已经列出的两个式子右半边相等，于此相对地，左半边也相等，从而我们可以将这两个式子联立形成一个等式：

$ax_1+by_1=bx_2+(a\bmod b)$

我们还知道，对于一个取模式存在$ a\bmod b=a-\bigg(\left\lfloor\dfrac{a}{b}\right\rfloor\times b\bigg)$。

于是我们代入原式并化简：

$ax_1+by_1=bx_2+\bigg(a-\left\lfloor\dfrac{a}{b}\right\rfloor\times b\bigg)$

乘法分配律拆开括号：

$ax_1+by_1=bx_2+ay_2-\left\lfloor\dfrac{a}{b}\right\rfloor\times by_2$

提取公因式进行因式分解：

$ax_1+by_1=ay_2+b(x_2-\left\lfloor\dfrac{a}{b}\right\rfloor y_2)$

我们可以将两边简单地对等起来，得到一个具有普遍规律的式子：

$x_1=y_2\quad y_1=x_2-\left\lfloor\dfrac{a}{b}\right\rfloor y_2$

这个式子的意义是，我们可以缩减 *x* 和 *y* 的范围，递归求解了。

code:

```
int Exgcd(int a,int b,int &x,int &y){
    if(!b){
        x=1,y=0;
        return a;
    }int d=Exgcd(b,a%b,x,y),t=x;
    x=y;y=t-(a/b)*y;
    return d;
}
```

或者可以这么写



```
ll exgcd(ll a,ll b,ll &x,ll &y){
	if(!b){
		x=1;
		y=0;
		return a;
    }
    ll d=exgcd(b,a%b,y,x);
    y-=a/b*x;
    return d;
}
```

### 拓展欧几里得定理求逆元

此时求a关于n的逆元，相当于求解方程$ax\equiv 1(mod n)$

显然，有$( k × n + 1 ) m o d n = 1$（k为任意常数），又因为$( ax ) m o d n = 1$，所以有$k × n + 1 = a × x $，也就是
$ax + kn = 1$

求解一下就好啦:smiley:

---



## 线性求逆元：

前面的求逆元的复杂度还是太高了，这里有一个线性时间复杂度的做法，可以求出1~n关于p的逆元。显然此时p与1~n的所有数都是互质关系

显然1的逆元为1.

考虑后面的数i，p可以表示为$k*i+j$ ，其中$k=\left \lfloor p/i \right \rfloor,j=pmod i$

我们不妨写成这样的形式：$k*i+j\equiv 0(modp)$

两边同时乘以$i^{-1}*j^{-1}$,得到：$k*j^{-1}+i^{-1}\equiv 0(mod p)$

化简得到：$i^{-1}\equiv -\left \lfloor p/i \right \rfloor*(pmod i)^{-1}(mod p)$ 

当然还有一个负号有点碍眼，我们可以将其处理掉：$-\left \lfloor p/i \right \rfloor\equiv (p-\left \lfloor p/i \right \rfloor)(mod p)$

显然$pmod i<i$,所以如果我们按从小到大的顺序求逆元的话，这是之前已经求好的值，所以该方法是合理的。

code：

```
inv[1]=1;
for(int i=2;i<p;++i)
{
	inv[i]=(p-p/i)*inv[p%i]%p;
}
```

---



## 推广：线性求任意n个数的逆元

上一种方法仍然有其局限性，如果求任意n个数的话，可能数字数不多，但是上限很大，这时复杂度就会很爆炸。

我们考虑n个数$a_i$ ，满足$1<=a_i<p$ 

构造$s_i=\prod_{k=1}^{i}a_i$,

我们可以在log(p)的复杂度内得到$s_n$的逆元（拓展欧几里得/快速幂都行），我们记为$inv_{s_n}$,不难发现$ (a\times b)^{-1}=a^{-1}\times b^{-1}$，所以我们将 $s_n$乘以 $a_n$的时候，$a_n$就会和其逆元抵消掉,我们就得到了$inv_{s_n-1}$ 

这样我们可以得到所有$s_n$的对应逆元，

显然有$s_{i-1}*inv_{s_i}=a_i^{-1}$

这样总体复杂度为$*O(n+log(p))$,接近线性复杂度，其能做的事情也是非常好了

---



## 中国剩余定理（CRT）

设正整数$m_1,m_2,...m_k$两两**互素**，有同余方程组

$x\equiv a_1(mod m_1)$

$x\equiv a_2(mod m_2)$

$x\equiv a_3(mod m_3)$

...

$x\equiv a_k(mod m_k)$

则对于任意的整数$a_1,a_2...a_k$，方程组有解

设$M=\prod_{i=1}^{n}m_i,并设M_i=M/m_i,设t_i为M_i模m_i在模M意义下的乘法逆元，即t_i=(M_imodm_i)^{-1}$

则方程组的通解为$x=a_1t_1M_1+a_2t_2M_2+...+a_kt_kM_k$

在模M的意义下，方程组有唯一解：$a=(\sum_{i-1}^{k}a_it_iM_i)mod M$



Proof

不妨从一个具体的问题开始考虑：$x\equiv 2(mod 3)$,$x\equiv 3 (mod 5),x\equiv 2mod(7)$

我们假设$n_1$是满足模3等于2的一个数，$n_2$是满足模5等于3的一个数，$n_3$是满足模7等于2的一个数。现在要满足所有条件，如果想要$n_1+n_2$满足模3等于2，那么条件就是$n_2$是3的倍数，接着如果我们想要$n_1+n_2+n_3$模3等于2的话，$n_3$也得满足模3等于2

那么，如果我们要使得$n_1+n_2+n_3$是满足方程组的一个解，需要的要求如下：

$n_1mod3=2$,且是5和7的公倍数

$n_2mod5 =3$,且是3和7的公倍数

$n_3mod 7=2$,且是3和5的公倍数

对于$n_1$，我们可以直接枚举5和7的公倍数，然后找到一个模3等于2的数字即可。当然其实可以更直接一点。我们先找5和7的公倍数中模3等于1的数字，然后再乘以2即可。为了实现这一步，我们可以找到2在模M意义下的逆元s，那么再用2去乘s就得到$n_1$了。同理可以得到任意$n_i$，具体做法就是取$M_i$，也就是M除以$m_i$ ,找到$M_imod m_i$的逆元，再乘以$a_i$就可以了

最后的一个解为$\sum n_i$，当然再模M的意义下解是唯一的，就是$(\sum n_i)mod M$

code

```
#include<bits/stdc++.h>
using namespace std;
#define ll long long
ll n;
ll a[15];
ll b[15];
void exgcd(ll a,ll b,ll &x,ll &y){
	if(!b){
		x=1;
		y=0;
		return;
	}
	exgcd(b,a%b,y,x);
	y-=a/b*x;
}
int main()
{
	cin>>n;
	ll t=1;
	for(int i=1;i<=n;++i){
		cin>>a[i];
		t*=a[i];
		cin>>b[i];
	}
	ll ans=0;
	//Mi*ti+mi*y=1; 
	for(int i=1;i<=n;++i){
		ll g=t/a[i];//g=Mi;
		ll x,y; 
		exgcd(g,a[i],x,y);
		//得到x即为所求逆元
	//	x=x%a[i];
		if(x<0) x+=a[i];
	//	cout<<ans<<" "<<a[i]<<" "<<x<<endl;
		ans+=b[i]*g*x; 
		//cout<<ans<<endl;
	}
	ans%=t;
	cout<<ans<<endl;
	return 0;
}

```

---

## 拓展中国剩余定理（EXCRT）

k个数$m_i$不满足两两互质时，方程组可能无解。

我们还是先考虑简单情况

$x\equiv a_1(mod m_1)$

$x\equiv a_2(mod m_2)$

它等价于：

$x=a_1+k_1*m_1$

$x=a_2+k_2*m_2$

化简得到：$k_1m_1-k_2m_2=a_2-a_1$

这是一个二元不定方程

此时如果$gcd(m_1,m_2)与(a_2-a_1)不是互质关系的话$，方程无解

否则可以求出一组解$k_1,k_2$,

然后将两个方程重新表示成x，这样就把两个方程合并了

最后这样做n-1次，就得到了一个方程，再求解即可

code

```
//excrt模板题 
#include<bits/stdc++.h>
using namespace std;
#define ll long long
ll k,a,r; 
ll exgcd(ll a,ll b,ll &x,ll &y){
	if(!b){
		x=1;
		y=0;
		return a;
    }
    ll d=exgcd(b,a%b,y,x);
    y-=a/b*x;
    return d;
}
ll ksc(ll x,ll y,ll z){
	ll ans=0;
	while(y){
		if(y&1) ans=(ans+x)%z;
		x=(x+x)%z;
		y>>=1;
	}
	return ans;
}
ll mod[100010];
ll yu[100010];
int main()
{
	cin>>k;
	
	for(int i=1;i<=k;++i){
		cin>>mod[i]>>yu[i];
	}
	ll x,y;
	ll t=mod[1],ans=yu[1];
	//t是前i个方程余数的lcm 
	for(int i=2;i<=k;++i){
		ll res=((yu[i]-ans)%mod[i]+mod[i])%mod[i];
		ll gcd=exgcd(t,mod[i],x,y);
		if(res%gcd){
			cout<<-1<<endl;
			return 0;
		}
		x=ksc(x,res/gcd,mod[i]);
		ans+=x*t;
		t=mod[i]/gcd*t;//t的更新 
		ans=((ans%t)+t)%t;//0~t之间满5足只有一个合法解，它就是 
	}
	cout<<ans<<endl;
	return 0;
}
```

---



## 升幂定理及其应用（LTE引理）



升幂定理在数论中可以很好的简化或者解决一些原本处理起来很复杂的问题，这里也给出一些结论的证明及应用。:santa:



定义：$V_p(x)为素数p整除x的最高幂次，若V_p(x)=\alpha,p^{\alpha}|x,且p^{\alpha +1}不整除x$

显然，$V_p(x)表示的是x的素因子分解中素数p对应的指数$。

并且我们不难发现有以下结论：

* $V_p(x)+V_p(y)=V_p(xy)$     结论1
* $V_p(x)-V_p(y)=V_p(x/y),若y|x$   结论2

然后给出两个引理：

#### 引理1

$a,b\in Z,p为素数，p|(a-b)$，则$p^2|(a^p-b^p)$

$Proof:$

$a^p=(a-b+b)^p={p \choose 0}(a-b)^p+{p\choose1}(a-b)^{p-1}b+{p\choose2}*(a-b)^{p-1}b^2+...+{p\choose p-1}(a-b)b^{p-1}+{p\choose p}b^p$

该展开式中一共有p+1项。由$p|(a-b),$则不难发现展开式前p项都可被$p^2$整除，

意味着${p \choose 0}(a-b)^p+{p\choose1}(a-b)^{p-1}b+{p\choose2}*(a-b)^{p-1}b^2+...+{p\choose p-1}(a-b)b^{p-1}$被$p^2$整除，最后一项移项之后结论得证。

#### 引理2

$a,b\in Z,p为素数，p^l|(a-b)$，则$p^l+1|(a^p-b^p)$

$Proof$

思路跟上一个结论的证明其实差不多。把$a^p$展开后，前p项都含有$p^{l+1}$，所以

$p^2|\sum_{i=0}^{p-1}{p\choose i}(a-b)^{p-i}b^i$

移项后结论得证

<font color='red'>**需要指出的是，上述两个引理都要求$p|(a-b),其实也就是要求a\equiv b(mod p)$,但是对p和a，p和b这样两两之间的关系并没有进行限定。另外p本身也必须是一个素数**</font>

那么由引理2我们其实可以很快知道以下结论：

#### 定理1

$a,b\in Z,p为素数，p^l|(a-b)，则\forall c\in Z+$

$V_p(a^c-b^c)\geq V_p(a-b)+V_p(c)$,

由开头指出的结论2，该式当然也可以写成

$V_p(\frac{a^c-b^c}{a-b})\geq V_p(c)$

$Proof$

不妨令$k=V_p(c),l=V_p(a-b)$

$\therefore p^l|(a-b)$，由引理2，$p^{l+1}|(a^p-b^p)$

继续套用引理2：$p^{l+2}|(a^{p^2}-b^{p^2})\Rightarrow ...\Rightarrow p^{l+k}|(a^{p^k}-b^{p^k})$   (1)

$\because k=V_p(c) \therefore p^k|c$

$\therefore (a^{p^k}-b^{p^k})|(a^{c}-b^{c})$    (2)

由(1)(2)，$p^{l+k}|(a^c-b^c)$

$\Rightarrow V_p(a^c-b^c)\geq V_p(a-b)+V_p(c)$

命题得证

然后我们可以来看看定理1的应用

#### EG：

 $n\in N^*,a,b是两个不相等的整数，且n|(a^n-b^n)$

求证:$n|\frac{a^n-b^n}{a-b}$

$Proof$

只需证：$\forall p\in素数，V_p(\frac{a^n-b^n}{a-b})>=V_p(n)$

下分两种情况：

* $p|(a-b)$时,由定理1，显然

* $(p,a-b)=1$时：$V_p(\frac{a^n-b^n}{a-b})=V_p(a^n-b^n)- V_p(a-b)=V_p(a^n-b^n)=V_p(kn)\geq V_p(n)$

  命题得证



然后我们就可以来讲一讲升幂定理了。升幂定理的形式其实跟上面的定理1有点像，只不过条件要更加苛刻一些，更准确的来说，它对p是奇素数和2的情况还做了区分。当然升幂定理的证明其实不是很难，是用到了归纳法，下面就来看一看吧

#### 定理2 升幂定理

$p为奇素数，(p,a)=1,(p,b)=1,且p|(a-b),则\forall n\in N^*,有以下结论：$

$V_p(a^n-b^n)= V_p(a-b)+V_p(n)$

先来将其与定理1做一下比较

---

定理1 ：$a,b\in Z,p为素数，p|(a-b)，则\forall c\in Z^+$

$V_p(a^c-b^c)\geq V_p(a-b)+V_p(c)$

---

升幂定理要求更加严格，对p与a，p与b，包括p本身都有了约束，当然升幂定理的结论也更优

$Proof$

我们采用归纳法。

* (p,n)=0

  $a^n-b^n=(a+b)(\underset{n项}{a^{n-1}+a^{n-2}b+..+b^{n-1}})$

  $\therefore V_p(a^n-b^n)=V_p(a-b)+V_p(\sum_{i=0}^{n-1}a^ib^{n-1-i})$

  $p|(a-b)\Rightarrow a\equiv b(mod p)$

  $\therefore a^ib^{n-1-i}\equiv a^{n-1}(mod p)$

  又$(a,p)=1,\therefore a^ib^{n-i-1}\equiv 1(mod p)$

  又$(n,p)=1$,$\therefore (\sum_{i=0}^{n-1}a^ib^{n-1-i},p)=1$

  $\therefore V_p(\sum_{i=0}^{n-1}a^ib^{n-1-i})=0$

  $\therefore V_p(a^n-b^n)=V_p(a-b)+V_p(\sum_{i=0}^{n-1}a^ib^{n-1-i})=V_p(a-b)+V_p(n)$

  该情况下命题得证

* (p,n)=1,即p=n

  老样子把$a^n-b^n$展开，有：$\therefore V_p(a^n-b^n)=V_p(a-b)+V_p(\sum_{i=0}^{p-1}a^ib^{n-1-i})$,

  处理后面那一项，这里因为n是p的倍数了，所以不能像上一种情况一样简单处理。

  由于$a\equiv b(mod p),\therefore ab^{-1}\equiv1(mod p)$

  







